\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=2.5cm,top=2.5cm,right=2cm,bottom=3cm,nohead]{geometry}
\usepackage{eurosans} 
\usepackage{multirow}

\input macros.tex

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\bf 
{\Large Melhorias e Implementação de Novas Características para}  \\[.3cm] {\Large BugMaps: Uma Ferramenta para Visualização e Análise de Bugs} \\[.5cm]

{\large Marco Túlio Valente - mtov@dcc.ufmg.br}\\[.5cm]

\end{center}

\subsection*{Plano de Trabalho}

O presente plano de trabalho tem por objetivo apresentar as atividades a serem desenvolvidas para melhoria da ferramenta BugMaps, a ser realizado durante agosto 2012 a julho 2013 (período de duração da bolsa de iniciação científica).

\subsection*{Contexto} 

Atualmente existe um bom número de ferramentas de análise de software. Uma fonte de informação que tem sido pouco explorada por estas ferramentas são os {\em bugs} de um sistema. Algumas ferramentas já analisam esta informação, mas ainda pouco se sabe sobre o comportamento evolucionário, tempo de vida, distribuição e estabilidade dos {\em bugs}.

\subsection*{Objetivo} 

Pretende-se que o bolsista de Iniciação Científica trabalhe na melhoria e implementação de novas características para a ferramenta BugMaps, uma ferramenta para exploração visual e análise de {\em bugs}. A idéia é tornar a ferramenta profissional e usual. 

\subsection*{Metodologia}

O projeto de IC solicitado incluirá as seguintes atividades:

\begin{enumerate}

\item Revisão da Literatura: Revisão da literatura sobre modelagem e predição de {\em bugs} em sistemas de software. 

\item Estudo da linguagem Smalltalk: O conhecimento da linguagem de programação Smalltalk é necessário, pois o módulo de visualização de {\em bugs} da ferramenta BugMaps é escrito em Smalltalk e algumas atividades incluem melhorias no módulo de visualização.

\item Automatização da extração dos dados vindos de sistemas de gerenciamento de {\em bugs} e sistemas de controle de versão. Atualmente este processo é manual.

\item Melhoramento do processo de integração de modelos extraídos do código fonte com a série temporal número de defeitos. Atualmente este processo está sendo feito por meio de três arquivos .csvs contendo informações sobre os defeitos, a idéia é fazer a integração por meio de um único arquivo XML.

\item Melhoramento das visualizações existente acrescentando informações sobre o teste de Granger. O teste de Granger foi objeto de estudo do trabalho Couto {\em et al.}~\cite{couto12}. Basicamente este trabalho usa Granger para encontrar relações causais entre métricas de código fonte é {\em bugs}. A idéia é fornecer informações sobre quais propriedades do código fonte, de acordo com o Granger, foram as causas dos {\em bugs}. 

\item Criação de documentação contendo os procedimentos para instalação, configuração e uso. 

\item Criação de um site para disponibilização da ferramenta contendo a documentação do item anterior.



\item Elaboração de Relatório Final e artigo.
\end{enumerate}

\subsection*{Cronograma} 

O cronograma do projeto é apresentado na Tabela~\ref{cron}.\\

\begin{table}[!ht]
\centering 
\begin{tabular}{|c|l||c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c||}{\multirow{2}{*}{\bf Atividades}} & \multicolumn{3}{|c|}{\bf 2012} & \multicolumn{3}{|c|}{\bf 2013}\\ \cline{3-8}
\multicolumn{2}{|c||}{} &  {\bf Ago-Set} & {\bf Out-Nov} & {\bf Dez-Jan} & {\bf Fev-Mar} & {\bf Abr-Mai} & {\bf Jun-Jul} \\ \hline \hline
1 & Revisão da Literatura &X& & & & & \\ \hline
2 & Estudo de Smalltalk    &X& & & & & \\ \hline
3 & Automatização da extração         & &X& && & \\ \hline
4 & Melhoramento da integração     & & &X& & & \\ \hline
5 & Melhoramento das visualizações     & & &X&X&X&  \\ \hline
6 &  Criação de documentação          & & & & & &X \\ \hline
7 & Relatório/Artigo   & & & & & &X \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Cronograma}
\label{cron}
\end{table}

\subsection*{Processo de Orientação} 

Detalha-se a seguir algumas estratégias que serão adotadas para garantir o sucesso da orientação do aluno:

\begin{enumerate}

\item Pretende-se escolher um aluno do Bacharelado em Ciência da Computação como bolsista, visto que o trabalho inclui um esforço de programação considerável. 

\item Serão realizadas reuniões presenciais entre o orientador e o bolsista de IC, para acompanhamento semanal do projeto. 

\item O bolsista terá ainda o acompanhamento cotidiano do aluno de doutorado César Couto, que encontra-se liderando o trabalho de pesquisa ao qual este projeto de IC está vinculado.

\item Ao final do trabalho, pretende-se submeter um artigo a algum workshop ou simpósio (provavelmente nacional), reportando os principais resultados da pesquisa.

\end{enumerate}

\small
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{bib_mtov}

\end{document}

